中三學生自覺最不幸福

中三學生自覺最不幸福

【本報訊】面對選校、選科、操練、考試等不同挑戰，香港的年輕人，你幸福嗎？香港基督教服務處「樂Teen會」早前訪問逾3,600名青少年，發現近四成青少年自覺不幸福，當中以中三學生自評分數最低，估計與學生面對選科壓力有關。機構建議社會應向青少年提供正向教育，促進青少年的幸福感。

青少年精神健康近年引起社會關注，「樂Teen會」去年11月至今年1月進行「香港青少年幸福感調查」，成功訪問3,669名青少年，當中主要為9至17歲青少年。調查以10分為滿分，當中有36.8%受訪青少年自評幸福感少於6分，即感到不幸福；40%受訪青少年則自評6至少於8分，屬「一般幸福」；22.2%則給「非常幸福」的8至10分。

非華裔青少年較幸福

機構同時比較過非華裔和華裔青少年的幸福感，當中非華裔青少年自覺幸福的比率較華裔為高。香港基督教服務處研究及發展部研究及倡導幹事朱漢榮估計，因華裔家長相對較着重子女的學業成就，或令子女承受較大壓力。而大部份非華裔青少年多有宗教寄託，相信有助抗壓。

調查亦發現，青少年若遇到負面事件時，在幸福感、正面情緒、與人關係和快樂自評指數都會下降，當中以中三學生的自評分數最低。朱漢榮相信，中三學生開始要做選科抉擇，需要面對不同轉變，社會需多加關注。
現為中大酒店管理學系三年級學生的雅莉（圖）指，中三時面對選科難題，一度感到迷惘，「學校着重理科，自己較傾向文科，心理測驗卻指我適合商科」。

她最終透過學校的職業規劃，決定在高中選讀理科。

香港基督教服務處青少年綜合服務總主任曾婉姬建議，家長、老師等可透過正向教育，增強青少年的獨特性，自我認識、抗逆力、主動性、獨立冒險精神、希望感和支援網絡，以促進青少年的幸福感。

■記者羅繼盛

上一則
【聽我講...】黑暗中與光明的愛 盲人夫妻的生活日常

下一則
59歲男跑手暈倒危殆

00後